\setauthor{ Минин М.}
\chapter{ Интегралы с параметром }

В этой главе будут интегралы с параметром, ряды Фурье и преобразование Фурье.

\section{Собственные интегралы с параметром}
$T$ - метрическое пространство, $\forall t \in T$: $E_t$ - множество

\begin{equation*}
F(t) = \int\limits_{E_t} f(x,t)dx
\end{equation*}

Хотим понять следующие вещи:
\begin{enumerate}
\item $f(x, t) \ra \phi \text{ при $t\ra t_0$. Что можно сказать про } \lim\limits_{t\ra t_0}F(t)$
\item $f(x, t) \text{ непрерывна в точке } t_0 \ \forall x \stackrel{?}\Ra \text{ непрерывность F в точке } t_0$
\item $f(x, t) \text{ дифференцируема в точке } t_0 \text{ по } t \ \forall x \stackrel{?}\Ra \text{ дифференцируемость } F \text{ в точке } t_0$
\item $\stackrel{?}\Ra F \text{ интегрируема по  } t$
\end{enumerate}

\begin{theorem}
$f\colon[a,b] \times [c,d] \ra \R$ - непрерывна

$F(t) = \int\limits_a^b f(x, t) dx$ - непрерывна на $[c,d]$
\end{theorem}

\begin{proof}
$[a,b]\times[c,d]$ - компакт, $f$ - непрерывна на компакте $\Rightarrow$ $f$ - равномерно непрерывна $\Rightarrow$ $f(x,t) \rightrightarrows f(x, t_0)$ при $t\rightarrow t_0$ равномерно по $x$

\[
\forall\eps \exists \delta > 0 \colon \forall \rho((x,t), (x, t_0)) < \delta \Ra |f(x, t) - f(x_0, t_0)| < \eps
\]

Подставим $x_0 = x$, тогда $\rho ((x, t), (x, t_0)) = |t-t_0| < \delta$. Т.е. если $|t-t_0| < \delta$, то $|f(x, t) - f(x, t_0)| < \eps$, а это и есть $f(x,t) \rightrightarrows f(x, t_0)$ при $t\rightarrow t_0$

Тогда:

\[
|F(t) - F(t_0)| = |\int\limits_a^b f(x,t)dx - \int\limits_a^b f(x,t_0)dx| \leq \int\limits_a^b |f(x,t) - f(x, t_0)|dx \stackrel{*}{\leq} \int\limits_a^b \eps dx = \eps (b-a)
\]

* выберем $\delta$ из равномерной сходимости.
\end{proof}

\begin{warning}
Мы не пользовались тем, что $[c,d]$ - отрезок, т.е. верно:

$f\colon [a,b]\times K\ra \R$ - непрерывная, $K$ - компакт $\Ra$

$\Ra F(t) = \int\limits_a^b f(x,t)dx$ - непрерывно на $K$
\end{warning}

\begin{warning}
$f\colon [a,b]\times D\rightarrow \R$ - непрерывная, $D \subset \R^n$ открытое $\Ra$

$\Ra F(t) = \int\limits_a^b f(x,t)dx$ - непрерывно на $D$
\end{warning}

\begin{proof}
Возьмем $t_0 \in D \Ra \exists \bar{B}_r(t_0) \subset D$. Но $\bar{B}_r(t_0)$ - компакт

$f\colon [a,b] \times \bar{B}_r(t_0) \ra \R$ По замечанию 1:
$F \colon \bar{B}_r(t_0) \ra \R$ непрерывна $\Ra F$ непрерывна в точке $t_0 \Ra F$  непрерывна везде (т.к. $t_0$ - любая точка)
\end{proof}

\begin{theorem}
$f\colon [a,b]\times[c,d] \ra \R$ непрерывна

$f'_t\colon [a,b]\times[c,d]\ra \R$ непрерывна

Тогда $F(t) = \int\limits_a^b f(x,t)dx \in C^1[c,d]$ и $F'(t) = \int\limits_a^b f'_t(x,t)dx$
\end{theorem}

\begin{proof}
Хотим показать, что  производная -- $\int\limits_a^b f'_t(x,t)dx$. Для этого необходимо доказать, что:
\[
|F(t_0 + h) - F(t_0) -h \int\limits_a^b f'_t(x,t_0)dx| = o(h)
\]
Распишем:
\[
\begin{aligned}
&|F(t_0 + h) - F(t_0) -h \int\limits_a^b f'_t(x,t_0)dx| = \left|\int\limits_a^b\left(f(x,t_0+h) - f(x, t_0)\right)dx - h\int\limits_a^b f'_t(x, t_0)dx\right|\leq \\
&\leq \int\limits_a^b |f(x, t_0+h) - f(x, t_0) - hf'_t(x, t_0)|dx=
\end{aligned}
\]

Первое слагаемое можно расписать по теореме Лагранжа: $f(x, t_0 + h) - f(x,t_0) = hf'_t(x, t_0 + \theta h)$, где $\theta\in(0,1)$ и зависит от $x_0$ и $t_0$.
\[
\begin{aligned}
&= h\int\limits_a^b|f'_t(x, t_0 + \theta h) - f'_t(x, t_0)|dx
\end{aligned}
\]

Надо доказать, что $\int\limits_a^b\dots \ra 0$, при $h \ra 0$.

$f'_t$ - непрерывно на $[a,b]\times[c,d] \Ra f'_t(x,t)\rra f'_t(x,t_0)$, т.е. $\forall \eps>0 \ \exists \delta >0\colon \forall t |t-t_0| < \delta \forall x \Ra |f'_t(x, t) - f'_t(x,t_0)|<\eps$

Если $|h|<\delta$, то $|(t_0 + \theta h) - t_0| = |\theta h|< \delta$, тогда $\int_a^b\dots<\int\limits_a^b\eps$

Получаем что
\[
|F(t_0 + h) - F(t_0) -h \int\limits_a^b f'_t(x,t)dx|<h\int\limits_a^b\eps = h\eps (b-a) \ra 0 \text{, при } h\ra 0
\]
\end{proof}

\begin{example}
Эллиптические (полные) интегралы.

\begin{equation*}
\begin{aligned}
E(k) &= \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1 - k^2\sin^2{\phi}}d\phi, \qquad k\in[0,1]\\
K(k) &= \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\phi}{\sqrt{1 - k^2\sin^2{\phi}}}
\end{aligned}
\end{equation*}
Есть еще один эллиптический интеграл.

При $k\in[0,1)$:
\begin{equation*}
E'(k) = \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \partd{}{k}\sqrt{1 - k^2 \sin^2\phi}d\phi =
\int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{-2k\sin^2\phi}{2\sqrt{1-k^2\sin^2\phi}}d\phi = \frac{E(k)-K(k)}{k} =
\frac{1}{k} \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{1 - k^2\sin^2\phi}{\sqrt{1 - k^2 \sin^2\phi}}d\phi
\end{equation*}
\end{example}

\begin{exercise}
Выразить через $E$ и $K$ $K'(k)$
\end{exercise}

\begin{theorem} (Формула Лейбница)

$f\colon [a,b]\times[c,d]\ra \R$ непрерывна, $f'_t\colon [a,b]\times[c,d]\ra \R$ непрерывна

$\phi, \psi\colon [c,d]\ra [a,b]$ непрерывно дифференцируема

$F(t) = \int\limits_{\phi(t)}^{\psi(t)} f(x,t)dx$. Тогда $F$ - дифференцируема на $[c,d]$ и

$F'(t) = f(\psi(t), t)\psi'(t) - f(\phi(t), t)\phi'(t) + \int\limits_{\phi(t)}^{\psi(t)}f'_t(x, t)dx$
\end{theorem}

\begin{proof}
$\Phi (t, u, v) = \int\limits_u^vf(x,t)dx$, $u,v\in[a,b], t\in[c,d]$

$\Phi$ - дифференцируема по $t$: $\Phi'_t = \int\limits_u^v f'_t(x, t)dx$

$\Phi$ - дифференцируема по $v$: $\Phi'_v = f(v,t)$

$\Phi$ - дифференцируема по $u$: $\Phi'_u = -f(u,t)$

$F(t) = \Phi(t, \phi(t), \psi(t))$

$F'(t) = \Phi'_t(t, \phi(t), \psi(t)) + \Phi'_u(t, \phi(t), \psi(t))\phi'(t) + \Phi'_v(t, \phi(t), \psi(t))\psi'(t) = \int\limits_{\phi(t)}^{\psi(t)} f'_t(x, t)dx - f(\phi(t), t)\phi'(t) + f(\psi(t), t)\psi'(t)$
\end{proof}

\begin{theorem}
$f\colon [a,b]\times[c,d]\ra \R$ - непрерывная функция. Тогда
$F(t) = \int\limits_a^b f(x,t)dx$ - интегрируема на $[c,d]$ и

$\int\limits_c^dF(t)dt = \int\limits_a^b\int\limits_c^df(x,t)dx$
\end{theorem}

\begin{proof}
$\int\limits_a^b\int\limits_c^d f(x,t)dx = \iint\limits_{[a,b]\times[c,d]}f(x,t)dx = \int\limits_c^d\int\limits_a^b f(x,t)dx$
\end{proof}

\section{Несобственные интегралы, зависящие от параметров.}
\begin{warning}
Мы будем всё писать для бесконечного отрезка, но для неограниченных функций на конечных отрезках аналогично.
\end{warning}
\begin{warning}
Предполагаем, что $+\infty$ -- это единственная особая точка, иначе -- нарезаем.
\end{warning}

$T$ - метрическое пространство параметров

$f \colon [a,+\infty)\times T \ra \R \qquad F(t) = \int\limits_a^{+\infty}f(x,t)dx$

\begin{definition}
$\int\limits_a^{+\infty} f(x,t) dx$ - равномерно сходящийся

\[
\forall \eps> 0 \exists b \ \forall c> b \forall t \in T \quad \left|\int\limits_c^{+\infty} f(x,t)dx\right| < \eps
\]
\end{definition}

\begin{warning}
$F_b(t) = \int\limits_a^{b} f(x,t) dx$ - сходится при каждом $t\in T$.
Равномерная сходимость интеграла $\Lra$ $F_b(t)\rra F(t)$ при ${b\ra +\infty}$ по $t\in T$
\[
\left|\int\limits_c^{+\infty} f(x,t)dx\right| = |-F_c(t)+ F(t)| < \eps
\]
\end{warning}

\begin{proof}
Равномерная сходимость интеграла $\Lra$ $\forall \eps> 0 \ \exists b \ \forall c> b \ \forall t \in T \ \ |F_c(t)-F(t)| < \eps \ \Lra F_b(t)\rra F(t)$ при $b\ra \infty$ по $t\in T$
\end{proof}

\begin{example}
$F(t) = \int\limits_0^{+\infty} e^{-tx}dx$

а) $T = [t_0, +\infty] \ t_0>0$ - есть равномерная сходимость, тогда:

\[
\int\limits_c^{+\infty} e^{-tx}dx = \left.\frac{e^{-tx}}{-t}\right|^{x = +\infty}_{x=c} = \frac{e^{-ct}}{t} \leq \frac{e^{-ct_0}}{t_0}\leq\frac{e^{-bt_0}}{t_0}<\eps, \text{ т.е при подходящем $b$ есть равномерная сходимость}
\]

б) $T = (0, +\infty)$ - нет равномерной сходимости:

\[
\int\limits_c^{+\infty}e^{-tx}dx = \frac{e^{-ct}}{t} \overset{t = \frac{1}{c}}{=} \frac{e^{-1}}{\frac{1}{c}} = \frac{c}{e}
\]
\end{example}

\begin{theorem} (Критерий Коши)

$\int\limits_a^{+\infty}f(x,t)dx$ - равномерно сходится $\Lra$ $\forall \eps \ \exists b \ \forall B,C>b \ \forall t\in T \ \left| \int\limits_B^C f(x,t)dx \right|< \eps$
\end{theorem}

\begin{proof}
$F_b(t) = \int\limits_a^b f(x,t)dx$

Равномерная сходимость интеграла $\Lra \ F_b(t) \rra F(t)$ при $b\ra +\infty $  А для равномерной сходимости есть свой критерий Коши:
\[
\Lra \forall\eps>0 \ \exists b \ \forall B,C>b \ \forall t\in T \ \left| F_B(t) - F_C(t)\right| = \left| \int\limits_B^C f(x,t)dx \right| < \eps
 \]
\end{proof}

\begin{consequence}

$f\colon [a,+\infty)\times[c,d]\ra \R$ - непрерывна, $\int\limits_a^{+\infty}f(x,t)dx$ - сходится при $t\in(c,d)$ и расходится при $t = c$ или $t = d$.

Тогда у $\int\limits_a^{+\infty}f(x,t)dx$ - нет равномерной сходимости на $(c,d)$
\end{consequence}

\begin{proof}
Докажем от противного.

Пусть интеграл равномерно сходится на $(c,d) \Ra \forall \eps >0 \ \exists b \ \forall B,C> b \ \forall t\in(c,d)  \left|\int\limits_B^C f(x,t)dx \right| < \eps$

$g_{B,C}(t) \overset{\text{def}}{=}\int\limits_B^C f(x,t)dx $ - непрерывна на $[c,d] \  \Ra \ \left| g_{B,C}(t)\right| \leq \eps \ \forall t\in [c,d]$.

Далее по теореме 1 $\forall \eps >0 \ \exists b \ \forall B,C>b \ \left| \int\limits_B^C f(x, c)\right| \leq \eps \ \Ra \int\limits_a^{+\infty} f(x,c) dx$ - сходится. Противоречие.
\end{proof}

\begin{example}
\[
\int\limits_0^{+\infty}e^{-tx^2}dx \qquad t\in (0, +\infty)
\]
Сходится неравномерно, т.к. нет сходимости при $t=0$
\end{example}
